香港法治瀕臨倒塌 - 戴耀廷

香港法治瀕臨倒塌 - 戴耀廷

相信不少人玩過「層層叠」遊戲，就是把一堆積木每層三塊一層層地縱橫交錯叠成一個積木塔，然後玩者就輪流在底層抽出一塊積木，直至有玩者抽出積木時積木塔倒塌，遊戲就結束。法治也像積木塔，要一層層地由不同支撐法治的元素交錯地叠上去，一層層建立起來。當一些原是支撐法治的元素被一個個抽走，已建立起的法治也會倒塌下來。

香港本有相當高度的法治，但現已瀕臨倒塌邊沿，正是因支撐法治的元素在過去幾年被一個個抽了出來。說過去香港法治很穩固也不完全準確，因還缺乏一項非常重要的支撐元素，就是民主選舉。透過民主選舉可制約政府行使公權力，公民也可以在法律的保障下平等地行使他們的政治權利。在主權移交前香港法治還可以透過英國的民主體制在這方面得到間接的支撐，但在主權移交後，專制的中共政權再難為香港法治提供任何民主的補充，反成為威脅香港法治的幕後黑手。

正是這原因才會在2013年出現佔中運動爭取真普選。但中共的8.31決定封殺了香港走向民主的路，應要有民主這塊「法治積木」的位置現在仍是空着，香港法治無法填回這空洞，繼續處於不穩的狀態。在後雨傘時期，情況變得更惡劣，因中共用各種手段把其他支撐法治的元素先後抽走。

中共用宣誓釋法褫奪議員的席位，選舉主任以釋法為依據剝奪參選人的參選資格，及建制派修改了立法會議事規則，成功弱化反對力量透過議會對政府的制衡。中共把解釋《基本法》的權力常態化，對香港法院施壓，令法院不再敢質疑人大常委會的所有決定，即使那些決定是在《基本法》框架以外並賦予特區政府額外的權力，成功弱化法院對特區政府的制約。特區政府把法律條文推演到極致，以它們來壓制社會內的反對聲音，產生寒蟬效應，妄圖弱化公民社會對政權的批判，令港人噤聲。中共收編了香港差不多所有主流新聞媒體，要它們成為官方喉舌，弱化了的香港新聞媒體就難以有效發揮第四權監察政府的作用。反對政治力量、議會、法院、公民社會、獨立新聞媒體都是制約政府權力以確保法治能做到「以法限權」的重要支柱。但現在這些支撐法治的元素都被先後抽走，令本已不穩的香港法治變得更是岌岌可危。

「私了」因市民不再信任警察

在法治之下，維持社會秩序本是法律的最基本功能，而警察就是執行法律、負責維持社會秩序。但在缺乏足夠權力制約下，當權者指令警隊以恢復社會秩序為名，實際上是廣泛地濫用武力、偏私及選擇性執法，以達到壓制港人抗爭及爭取普選的政治目的。問題已是體制性，並不只是個別警員的失誤。當維持秩序變質為鞏固專制政權，人們對整個警隊失去信心，再不信任警察能公正及有效地維持社會秩序，那人們就只能用自己的方法去處理與其他人的紛爭。若這種所謂「私了」的現象普遍出現在社會，那顯示法治已倒退至更惡劣的狀況，法律不單不能限權、達義，連最起碼的功能也發揮不到，社會秩序也維持不了。

這正是香港法治當前的情況，這解釋了為何香港法治會急速倒退至此。在支撐法治的元素被一一抽走後，權力不再受有效制約，那就連最起碼的有法必依也保證不了。其實香港法治淪落至此，當權者及警隊必須反省，為何本是守法的港人現在竟普遍再不相信他們是在執法，反是認為他們是在用法律為工具來打壓公民。若不盡快撥亂反正，重建各個支撐法治的元素，並補回民主普選這缺欠，香港法治離全面崩潰的日子將不會遠。

戴耀廷

下一則
下一則
不可或缺的真雙普選訴求 (黃冠能)